% !TEX root = ../om_ts_05.tex

\begin{frame} % название фрагмента

\videotitle{ARMA уравнение}

\end{frame}



\begin{frame}{ARMA уравнение: план}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Определение. 
    \item Неединственность решений.
    \item Несократимость уравнения.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{О цели старых проблемах}

  Цель: простое уравнение для широкого множества процессов. 

  \pause

  Проблемки:   
  \begin{itemize}
    \item \alert{Неединственность уравнения} для одного процесса. 
  \end{itemize}
  \pause 

  Требование \alert{обратимости уравнения}. \pause
  \begin{itemize}
    \item У $MA(\infty)$ \alert{бесконечное} число параметров. 
  \end{itemize}
    
  \pause
  Попробуем \alert{добавить лаги} $y_t$ в уравнение!

  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Новая проблема}

  \[
  y_t  - y_{t-1} = u_t - u_{t-1}, \text{ где } (u_t) \text{ — белый шум.}  
  \]

  \pause
  Решения:
  \pause 
  \begin{itemize}[<+->]
    \item $y_t = u_t$;
    \item $y_t = u_t - 0.7$;
    \item $y_t = u_t - 0.8$;
  \end{itemize}

  \pause
  
  \alert{Бесконечное} число решений. 

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{ARMA уравнение}

  \begin{block}{Определение}
    Уравнение вида
    \[
      y_t = c + \beta_1 y_{t-1} + \ldots + \beta_p y_{t-p} + u_t + \alpha_1 u_{t-1} + \ldots + \alpha_q u_{t-q},
    \]
    где $(u_t)$ — белый шум назовём $ARMA$ уравнением. 
    
    \alert{ARMA — AutoRegressive Moving Average — \\
    Авторегрессия и скользящее среднее}
  \end{block}
  

  \pause
  \begin{block}{Определение}
    Уравнение вида $P(L) y_t = c + Q(L) u_t$, 
    где $(u_t)$ — белый шум, $P(L)$ и $Q(L)$ полиномы от лага с $P(0)=Q(0)=1$, назовём $ARMA$ уравнением.   
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Уравнение — не процесс!}

  Почему?
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Одно уравнение имеет \alert{множество решений}.
    \item Один процесс описывается \alert{несколькими уравнениями}. 
  \end{itemize}  

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Несократимость уравнения}

  \begin{block}{Определение}
    $ARMA$ уравнение вида $P(L) y_t = c + Q(L) u_t$ называется \alert{несократимым}, 
    если полиномы $P(L)$ и $Q(L)$ не имеют общих корней. 
  \end{block}

  \pause 
  Сократимое уравнение:
  \[
   y_t - y_{t-1} = u_t - u_{t-1}     \text{ или } (1- L)y_t = (1 - L)u_t
  \]
  \pause
  Несократимое уравнение:
  \[
   y_t - y_{t-1} = u_t - 0.5u_{t-1}     \text{ или } (1- L)y_t = (1 - 0.5L)u_t
  \]

\end{frame}




\begin{frame}{ARMA уравнение: итоги}

  \begin{itemize}[<+->]
    \item Линейное уравнение на $y_t$ и $u_t$.
    \item Имеет много решений. 
    \item Требование несократимости. 
  \end{itemize}
\end{frame}

