% !TEX root = ../om_ts_08.tex

\begin{frame} % название фрагмента

\videotitle{Обнаружение аномалий}

\end{frame}



\begin{frame}{Обнаружение аномалий: план}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Какое наблюдение считать \alert{аномальным}? 
    \item Алгоритмы \alert{обнаружения и исправления} аномалий.
    \item \alert{Зачем} искать аномальные наблюдения?
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Какое наблюдение считать аномальным?}


  \pause 
  Деление наблюдений на аномальные и обычные \alert{субъективно}.

  \pause
  Неформально, аномальное наблюдение \alert{выбивается} из \alert{основной динамики} ряда. 

  \pause
  Что считать «основной динамикой»? Что значит «выбивается»?

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Алгоритм обнаружения аномалий}

  \begin{itemize}
    \onslide<1->{\item Берём любой алгоритм, позволяющий выделять из ряда \alert{остаток} $\hat u_t$.}
    
    \onslide<2->{Подойдут как модели $ARIMA$, $ETS$, \ldots, так и алгоритм $STL$.}

    \onslide<3->{Остатком для моделей называют разницу фактическим значением и прогнозом внутри обучающей выборки.}

    \onslide<4->{\item Оцениваем \alert{стандартную ошибку} остатков.}
    \onslide<5->{\item Если остаток по модулю больше \alert{трех} стандартных ошибок, считаем наблюдение аномальным.}

  \end{itemize}
  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Исправление аномалий}

  \pause
  Вычитаем из аномального наблюдения остаток:
  \[
  y_t^{imp} = y_t  - \hat u_t.  
  \]

\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Зачем искать аномальные наблюдения?}

  \begin{itemize}[<+->]
    \item Иногда обнаружение аномалий — \alert{основная задача}. 
    \item Возможность получить \alert{более точные} прогнозы для исправленного ряда.
    \item Возможность получить \alert{более точные} прогнозы, если использовать исправленный ряд как предиктор.
  \end{itemize}
  

\end{frame}



\begin{frame}{Обнаружение аномалий: итоги}

  \begin{itemize}[<+->]
    \item Берём любой алгоритм (STL, ARIMA, ETS, \ldots), выделяющий из ряда \alert{остаток}.
    \item Есть \alert{куча} специальных алгоритмов.
    \item Если остаток \alert{велик}, то считаем наблюдение аномальным. 
    \item Чтобы исправить аномальное наблюдение, заменяем остаток \alert{на ноль}.
    \item \alert{Исправление} аномальных наблюдений перед прогнозирование может улучшить прогнозы!
  \end{itemize}
\end{frame}

