% !TEX root = ../om_ts_08.tex

\begin{frame} % название фрагмента

\videotitle{Байесовские структурные модели}

\end{frame}



\begin{frame}{Байесовские структурные модели: план}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Как добавить \alert{предикторы} в $ETS$? 
    \item Идея \alert{байесовского подхода}.
    \item Пример \alert{структурной модели}. 
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Как добавить предикторы в $ETS$?}

  \begin{itemize}
    \onslide<1->{\item Классическая $ETS$ модель \alert{не позволяет} включать предикторы. }
    \onslide<2->{\item А \alert{что мешает} их туда добавить и получить новую модель?}
    
    \onslide<3->{В новой модели может оказаться \alert{слишком много} параметров. }

    \onslide<4->{Качество прогнозов может быть плохим. }

    \onslide<5->{\item Спасительная идея — \alert{регуляризация}. }
    
    \onslide<6->{Рассматриваем модель с большим числом параметров и дополнительной 
    информацией, что параметры \alert{небольшие}.}

  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Байесовский подход!}

  \begin{itemize}[<+->]
    \item Трактуем все параметры как ненаблюдаемые \alert{случайные величины}, $\theta = (a, b, c)$.
    \item \alert{Модель} задаёт распределение ряда при заданных параметрах,
    \[
    y_t = a + u_t + b u_{t-1}, \quad u_t \sim \cN(0; c).  
    \]
    \item Добавляем информацию в виде \alert{априорного распределения},
    \[
    a \sim \cN(0;100), \quad b \sim \cN(0, 1), \quad \ln c \sim \cN(0;4).  
    \]
    \item Алгоритмы MCMC (Markov Chain Monte Carlo) позволяют 
    сгенерировать большую выборку из \alert{апостериорное распределение}
    \[
    (a, b, c \mid y_1, y_2, \ldots, y_T).
    \]
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Немного про MCMC}
  
\begin{itemize}
  \onslide<1->{\item Выборка из апостериорного распределения $(\theta \mid y)$ позволяет считать \alert{всё!}
  \[
    (a_1, b_1, c_1), (a_2, b_2, c_2), \ldots, (a_S, b_S, c_S).  
  \]}
  \onslide<2->{\item Имея значения параметров можно симулировать \alert{будущие траектории}.}
  \onslide<3->{\item MCMC позволяет работать с моделями \alert{фантастической} сложности.}
  \onslide<4->{\item MCMC работает \alert{медленно}.}
  \onslide<5->{\item Генерируемая выборка только \alert{в пределе} похожа на выборку из апостериорного закона.}
  
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Конструктор структурных моделей}

  Компоненты: \alert{тренд}, \alert{сезонность}, \alert{предикторы}, \alert{ошибка}:
  \[
  y_t = \mu_t + s_t + \beta_t x_t +  u_t, \quad u_t \sim \cN(0; \sigma^2_{obs}).  
  \]

  \onslide<2->{Для каждой компоненты есть \alert{куча} вариантов.}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Тренд}
  \[
  y_t = \mu_t + s_t + \beta_t x_t +  u_t, \quad u_t \sim \cN(0; \sigma^2_{obs}).  
  \]

  \pause
  \alert{Локальный линейный тренд}:
  \[
     \mu_t = \mu_{t-1} + \delta_{t-1} + w_{1t}, \quad w_{1t} \sim \cN(0; \sigma^2_{level}).
  \]
  \pause
  Уравнение для наклона $\delta_t$:
  \[
    \delta_{t} = \delta_{t-1} +  w_{2t}, \quad w_{2t} \sim \cN(0; \sigma^2_{slope}).
  \]
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сезонность с помощью дамми}
  \[
  y_t = \mu_t + s_t + \beta_t x_t +  u_t, \quad u_t \sim \cN(0; \sigma^2_{obs}).  
  \]

  \pause
  $\gamma_{it}$ — оценка сезонного эффекта для наблюдения $t-i$ в момент $t$. 
  \[
  s_t = \gamma_{0t},  
  \]
  \pause
  \begin{eqnarray*}
    \gamma_{it} = \gamma{i-1,t-1}, \quad i \in \{1, \ldots, 11\}.  
    \gamma_{0t} + \gamma{1,t-1} + \gamma{2,t-1} + \ldots + \gamma_{11,t-1} = w_{3t} \sim \cN(0;\sigma^2_{seas})
  \end{eqnarray*}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Сезонность с помощью Фурье}
  \[
  y_t = \mu_t + s_t + \beta_t x_t +  u_t, \quad u_t \sim \cN(0; \sigma^2_{obs}).  
  \]

  \pause
  \[
     s_t = a_{1t} \cos(\frac{2\pi}{365} t) + b_{1t} \sin(\frac{2\pi}{365} t) + a_{2t} \cos(2\cdot \frac{2\pi}{365} t) + b_{2t} \sin(2\cdot\frac{2\pi}{365} t)
  \]
  \pause
  \begin{eqnarray*}
    a_{it} = a_{i,t-1} + w_{4it}, \quad w_{4it} \sim \cN(0;\sigma^2_{ai})
    b_{it} = b_{i,t-1} + w_{5it}, \quad w_{5it} \sim \cN(0;\sigma^2_{bi})
  \end{eqnarray*}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Эволюция зависимости от предиктора}
  \[
  y_t = \mu_t + s_t + \beta_t x_t +  u_t, \quad u_t \sim \cN(0; \sigma^2_{obs}).  
  \]

  \pause
  \[
     \beta_{t} = \beta_{t-1} + w_{6t}, \quad  w_{6t} \sim \cN(0;\sigma^2_{reg})
  \]
  
\end{frame}




\begin{frame}{Байесовские структурные модели: итоги}

  \begin{itemize}[<+->]
    \item Трактуем параметры как \alert{случайные величины}. 
    \item Конструируем из кубиков \alert{настоящего монстра} с предикторами и \alert{кучей} параметров.
    \item MCMC работает \alert{медленно}.
    \item С помощью MCMC можно сгенерировать большую выборку 
    из \alert{апостериорного} распределения параметров. 

  \end{itemize}
\end{frame}

